\section{Introducción}

El día 2 de Marzo de 2017, de 17 a 19 horas, tuvo lugar la conferencia de
perspectivas profesionales del Software libre, impartida por dos miembros de
la empresa Kaleidos.

El nombre de Kaleidos surgió a partir de una votación interna. Significa ``de
forma bella''.


\section{Temas tratados}
De forma esquemática, los temas que se trataron en la conferencia fueron los
siguientes:
\begin{itemize}
\item ¿A qué se dedica la empresa? ¿De quién se compone su equipo? ¿Cómo surgió
la empresa?
\item Software Libre: historia de Stallman y la impresora. Las 4 libertades
del Software Libre.
\item Free VS free (libertad de discurso en vez de gratuidad)
\item Origen de los ingresos de Kaleidos. ¿Dónde van a parar esos ingresos?
\item Documento WTF
\end{itemize}

\section{La empresa}
\subsection{¿Cómo surgió la empresa?}


Kaleidos se creó en 2011, y surgió principalmente a modo de ``revelación'' de varios de sus
socios fundadores. Indican que no les gustaban las cosas que se estaban
haciendo ``ahí fuera'', por lo que decidieron crear una empresa que fuera
completamente distinta del resto de empresas que se conocen, y no quieren
que acabe siendo la típica empresa de tecnología. Por un lado intentan integrar
todos los perfiles que pueden existir dentro del desarrollo de un proyecto,
mientras que por otro intentan cambiar el hecho de que todo el mundo piensa
que el software libre es ``feo y poco usable''. Uno de los socios, Pablo,
había creado previamente el departamento de sofware libre de una empresa
conocida (no mencionan cuál).

\subsection{¿A qué se dedican?}
En Taiga se tienen proyectos de desarrollo de Software Libre y proyectos de
desarrollo web. Algunos de los proyectos que están llevando a cabo actualmente
están enfocados al procesamiento de vídeo y al reconocimiento facial. Otro
de los proyectos de Kaleidos es Taiga, herramienta de gestión de proyectos que se verá más adelante (\ref{subsub:taiga}).

\subsection{Equipo}
El equipo de Kaleidos está compuesto por 21 personas que tienen todo tipo
de formación, conocimientos y experiencias. Cada uno de ellos tiene un perfil
distinto, que se integra y encaja perfectamente en el equipo de Kaleidos.
Ponen mucho cuidado cuando contratan a alguien, ya que no sólo buscan que la
persona tenga los conocimientos que se requieren en el momento de la
contratación, sino que también quieren que piense de la misma forma que ellos
y tenga la misma opinión sobre el software que las personas que ya se
encuentran en la empresa. Intentan que la filosofía de la empresa se mantenga
con las nuevas contrataciones, ya que consideran que es una de sus mejores
características.

Además, dicen literalmente que se busca que los equipos sean ``Equipos de ninjas silenciosos, efectivos y altamente entrenados''. No debe haber nadie encima de ellos dándoles
con un látigo para que trabajen, sino que cada uno de ellos sabrá qué trabajo
le corresponde. El propio cliente suele estar dentro del equipo de trabajo,
lo cual hace la comunicación más fácil y hace que el feedback se reciba lo antes
posible y se puedan implementar los cambios sin necesidad de pasar por un largo
proceso tedioso de comunicación con el cliente.

\subsection{Temas generales tratados}
Durante la conferencia se han tratado varios temas bien conocidos en el mundo
de la informática. Por ejemplo, en \ref{subsub:impresora} se habla de la
historia de la impresora de Stallman, mientras que en \ref{subsub:libertades} se
cuentan las 4 libertades del Software Libre.
\subsubsection{Historia de la impresora de Stallman}
\label{subsub:impresora}
El primer contacto de Richard Stallman con el software propietario se dio en
1980, cuando era estudiante en el laboratorio de inteligencia artificial del
MIT (MIT's Artificial Intelligence Lab). Allí, se encontraba en un grupo de
hackers que utilizaban ``software libre'', a pesar de que ese término aun no se
utilizaba en aquella época \cite{theprinterstory}.

Por aquel entonces, la impresora que utilizaban (XGP, Xerographic Printer \cite{computinghistory}) se encontraba en una habitación
independiente del resto, y tenía un defecto: se quedaba atascada muy a menudo.
Los usuarios que utilizaban la impresora tenían que perder una media de 15
minutos al día paseándose desde su lugar de trabajo hasta la habitación de la
impresora. Todo ello, para llegar allí y comprobar con frustración que la
impresora se había atascado y que sus trabajos no se habían impreso o estaban
a medias. Para solucionarlo, Stallman modificó el código fuente de la
impresora para que avisara a los usuarios que estaban esperando a que se
imprimiera algún documento si se producía un atasco. De este modo, se
ahorraban paseos inútilmente y se enteraban si la impresora requería
supervisión \cite{freeasinfreedom, gnulinuxhistory}.

Sin embargo, cuando se cambió la impresora por una Xerox 9700 y Stallman pidió
el código fuente para modificarlo de la misma forma que había hecho con la
anterior, se le negó el acceso al código \cite{freeasinfreedom, gnulinuxhistory, theprinterstory}. Llegó incluso a acercarse a la universidad Carnegie Mellon, al
enterarse de que alguien de allí tenía el código fuente. Cuando preguntó a la
persona en cuestión, le respondió que había prometido no darle la copia a
Stallman. Esta experiencia convenció a Richard Stallman de que es necesario
tener la libertad de modificar el software que utilizas, para adaptarlo a tus
necesidades \cite{computinghistory}.



\subsubsection{Las 4 libertades del Software libre}
\label{subsub:libertades}
En la conferencia también hablaron de las cuatro libertades del Software libre.
De acuerdo a \cite{freesoftwareliberties}, un programa es software libre si los
usuarios tienen las cuatro libertades esenciales:

\begin{itemize}
\item Libertad para ejecutar un programa como se desea (libertad 0).
\item Libertad para analizar el código, estudiar cómo funciona y cambiarlo (libertad 1).
\item Libertad para redistribuir copias del código (libertad 2).
\item Libertad para modificar y compartir las copias modificadas (libertad 3).
\end{itemize}

Si no se cumplen estas 4 condiciones, no se puede hablar de código
abierto/libre. Sin embargo, los conferenciantes recalcan que en ningún momento
se dice que el software tiene que ser gratis, y eso mismo se dice también en la
página de GNU (\cite{freesoftwareliberties}):

\emph{``Software libre'' no significa que ``no es comercial''. Un programa libre debe estar disponible para el uso comercial, la programación comercial y la distribución comercial. La programación comercial de software libre ya no es inusual; el software libre comercial es muy importante. Puede haber pagado dinero para obtener copias de software libre, o puede haber obtenido copias sin costo. Pero sin tener en cuenta cómo obtuvo sus copias, siempre tiene la libertad de copiar y modificar el software, incluso de vender copias.}

En concreto, los conferenciantes hablan también de la importancia de que
existan las dobles licencias de software. Este tipo de licenciamiento es común en el caso del software, donde un producto liberado como copyleft puede ser licenciado a mayores para permitir su uso comercial de una forma no libre. También hay casos de productos que tienen múltiples licencias libres (\cite{doublelicencia}).

El copyleft (\cite{copyleft}) es un método general para liberar un programa u otro tipo de trabajo (en el sentido de libertad, no de gratuidad), que requiere que todas las versiones modificadas y extendidas sean también libres.

Para Richard Stallman, el copyleft es también un incentivo para que otros programadores se sumen al software libre (\cite{copyleftidealismo}). Copyleft significa que cualquiera que redistribuya el software, con o sin cambios, debe transmitir la libertad de poder seguir haciendo más copias y cambios. El copyleft garantiza que cualquier usuario tenga libertad.




\subsubsection{Free vs. free}
En la conferencia se habló también de las diferencias entre las dos acepciones
de ``free'' en inglés cuando nos referimos al desarrollo de código. Una de las
dos acepciones se corresponde con la palabra ``gratis'' en castellano, mientras
que la otra se corresponde con ``libre''. En concreto, estas dos palabras
se utilizan para distinguir el software libre del software gratuito. Para
distinguirlas, Richard Stallman utiliza la siguiente frase: \emph{``Think free as in free speech, not free beer.''}. Para Stallman, el software libre no tiene nada que
ver con el precio que pagas por él, sino que está relacionado con las libertades
del software, que se han visto anteriormente en \ref{subsub:libertades}. Utiliza
la frase anterior para diferenciarlas.




\subsection{Cultura de empresa}
Para Kaleidos, es de especial importancia mantener la cultura de empresa que
tienen desde su creación. Luchan para que la gente que contratan tenga
la misma cultura de empresa que ellos y son muy fieles a sus principios. Para
asegurar que todo el mundo mantiene la cultura de empresa, han ido creando
diferentes documentos que pretenden ayudar a ese objetivo (\ref{manifesto}, \ref{documentowtf}). Además, llevan a cabo eventos como la PIWEEK (\ref{piweek}) y también disponen de un comité ético (\ref{comite}). A continuación veremos más información sobre ello.
\subsubsection{Manifesto}
\label{manifesto}
\cite{kaleidosmanifesto}
\begin{itemize}
\item In the beginning, it's the people
\item Code should be beautiful
\item Customers are not a necessary evil
\item Love your work and your work will be loved
\item Shelfware is wrong
\item Let us surprise you
\item 1.6180339887
\item In the end, it's the people
\end{itemize}

\subsubsection{Documento WTF}
\label{documentowtf}
A pesar de no hablar mucho del documento WTF, su web describe el documento WTF! como un documento interno colaborativo que lista ideas ``bizarras''. En este documento
aparecen cosas como que el trabajador debe elegir su propia jornada, dedicar
tiempo a las cosas que realmente importan o que debe existir la posibilidad
de llevar a cabo jornadas de teletrabajo. Posteriormente hablaremos de la
$\pi$WEEK, que surgió del documento WTF y es la idea número 16 (como puede verse
en la web de la $\pi$WEEK\footnote{https://piweek.com}).

\subsubsection{Modelo de desarrollo y trato con el cliente}
En Kaleidos se lleva a cabo un modelo de desarrollo ágil e iterativo. Tienen claro
que un cliente, hasta que no usa la herramienta, no sabe lo que quiere. Creen
que la base para que funcionen las cosas es tener mucha comunicación con el cliente,
llevar a cabo iteraciones muy cortas y tener feedback continuo. Se definen
una serie de tareas como una serie de ``wish lists''. Se atacan en primer lugar
las tareas más prioritarias y se pide feedback al cliente. Si el cliente ve
cosas que no le gustan, les informa para que lo modifiquen. En primer lugar
modifican aquellas cosas que son importantes, pero si son menos importantes,
se continúa por orden con la lista de deseos. Usan Scrum y Kanban, que son los
mismos modelos que se usan en Taiga, herramienta desarrollada por ellos que se
verá posteriormente (\ref{subsub:taiga}).

Por otro lado, se niegan a realizar mantenimiento de los productos que desarrollan,
por lo que se ponen de acuerdo con sus clientes desde el principio para que
el equipo de desarrollo que va a heredar sus proyectos estén integrados desde
el principio, sepan cómo funciona el producto

%\subsubsection{Trato con el cliente}
\subsubsection{$\pi$WEEK}
\label{piweek}
La $\pi$WEEK es un evento de Kaleidos con frecuencia semestral (normalmente en junio y en diciembre). La $\pi$WEEK dura una semana, y consiste en que cada persona de Kaleidos dedica tiempo a desarrollar lo que les de la gana. Las únicas
condiciones que les ponen es que sea Sofware Libre y que al llegar el viernes
tienes que contar todo lo que has estado haciendo y presentar un prototipo funcional. Para ello, los trabajadores de Kaleidos pueden llevar a cabo el proyecto en solitario o invitar a individuos de otras compañías para asistir al evento y desarrollar algo con ellos. Posteriormente, Kaleidos invierte tiempo en una pequeña selección de los proyectos que han surgido, los financian y los lanzan como empresas spin-out, propiedad de Kaleidos y
los empleados que estaban involucrados en el proyecto.

Kaleidos describe esta iniciativa como su manera de asegurar que reservan
tiempo para innovar. Con el fin de tener impacto, invitan a otras empresas e
individuos a interactuar con ellos, con el objetivo último de que existan
participantes nacionales e incluso internacionales.

\subsubsection{Comité ético}
\label{comite}
Existe un comité ético en Kaleidos que tiene principalmente la función de
aprobar o denegar nuevos proyectos. Cuando un cliente les propone nuevos
proyectos, tienen mucho cuidado de no aceptar absolutamente cualquier cosa
por el simple hecho de ganar dinero. El comité ético se reúne y consideran
cosas como que el proyecto tenga un impacto social en el mundo, lo mejore de
alguna forma, favorezca la diversidad, etc. Si ven que no tiene sentido llevar
a cabo el proyecto dentro de la cultura de la empresa, dicen que no y no lo
llevan a cabo.

Además, incluso después de haber aceptado un proyecto, también es posible
que cada persona de forma individual pueda renunciar a contribuir a un proyecto
por motivos éticos. Si justifica adecuadamente su decisión, deja de formar
parte del proyecto. Además, nos cuentan que esto es real y ha pasado más de una
vez.

\subsubsection{Convicciones}
\label{convicciones}
Lo principal en la empresa es contratar a gente para cosas necesarias. No se
debe contratar a gente que no tenga un objetivo claro en el equipo de trabajo.
Además, cada persona contratada debería ser responsable de saber qué tiene
que hacer en cada momento. No existe ningún tipo de estructura piramidal en la
empresa, y mencionan que a pesar de existir los roles de CEO, CIO y CTO, en esta
empresa tener ese título sólo te hace ``comerte más marrones''.

Por otro lado, la empresa mantiene que el software siempre que resulte útil
para los demás debería ser liberado para que todo el mundo acceda a él. Sin
embargo, dejan claro que ni siquiera ellos liberan todo el código que producen,
ya que no siempre va a ser útil para los demás y es una tontería hacerlo en
ese caso.

Finalmente, hablan de la conciliación laboral y familiar, y entienden que no
todo en esta vida debe ser el trabajo. Además, llevan una ``cultura geek'', e
intentan que incluso el tiempo que pasas dentro de la empresa lo pases
divirtiéndote y haciendo cosas que te gustan con gente que piensa como tú.

\subsubsection{Destino de los ingresos}
En Kaleidos tienen transparencia para ver qué se está haciendo con el dinero
de la empresa y cómo se está gastando. Cualquier trabajador tiene acceso a
dicha información. Dicen que el dinero se destina a cosas ``que molan'', y no
en mantener estructuras piramidales absurdas. Destinan parte del dinero a pagar
viajes a la oficina que tienen en Londres, en la asistencia a congresos y en
mantener las oficinas. Sin embargo, dicen que el 90\% se destina a sueldos y
solo el 10\% restante se destina al resto de cosas.

\subsection{Proyectos y clientes}
\subsubsection{taiga.io}
\label{subsub:taiga}
El proyecto más conocido desarrollado por Kaleidos es Taiga\footnote{taiga.io}.
Taiga es una herramienta libre de gestión de proyectos, especialmente usada
por startups, desarrolladores ágiles y diseñadores \cite{taigaio}. Taiga tiene como funcionalidad principal seguir el progreso de un proyecto. El diseño de Taiga
está pensado para ser limpio y elegante. Se puede elegir una plantilla Kanban o una plantilla Scrum.

El frontend de Taiga está escrito en AngularJS y CoffeeScript, mientras que el
backend está desarrollado en Django y Python. Su código, bajo la licencia
GNU Affero General Public License, se encuentra disponible en github \footnote{https://github.com/taigaio}.

Además, Taiga ganó en 2015 el premio ``Most Valued Agile Tool'', dado por the
Agile Portal\footnote{https://theagileportal.com/awards/nominations}. Además,
se ha citado por Opensource como uno de los 10 proyectos libres principales en
2014\footnote{https://opensource.com/business/14/12/top-10-open-source-projects-2014} y una de las 11 herramientas principales de gestión de proyectos en el
2016\footnote{https://opensource.com/business/16/3/top-project-management-tools-2016}.

\subsection{Presencia en eventos}
A pesar de ser una empresa de sólo 21 personas, desde sus orígenes intentan
estar presentes en diferentes eventos de desarrolladores, incluso apoyando
económicamente para que se puedan llevar a cabo. Ejemplo de ello es que
iniciaron hackathons de una semana de duración dedicados al desarrollo
personal y al prototipado de proyectos internos, o su asistencia al evento
Woman techmakers 2017\footnote{http://wtm.gdgmadrid.es/}, que se llevó a cabo
el 11 de marzo en el Campus Madrid. Este evento, que surge por una iniciativa
liderada por Google para el día internacional de la mujer, tiene como objetivo
dar a conocer el trabajo y el conocimiento de las mujeres en el sector técnico.
A pesar de que hombres y mujeres estaban invitados, sólo se permitía a las
mujeres ser ponentes en esta conferencia.


\subsection{Sus entrevistas}
Debido a que en Kaleidos se quiere mantener por encima de todo la cultura de
empresa que tienen desde que crearon la empresa, mencionaron que tienen especial
cuidado a la hora de contratar a personas nuevas. Siendo una empresa
razonablemente pequeña, mencionaron en la conferencia que los procesos de
selección son complicados, porque es una empresa ``chula'' y no disponen
de un departamento de recursos humanos que se encargue de llevar a cabo
las nuevas contrataciones. Como me parecía interesante, buscando información
sobre su proceso de selección de gente he encontrado una entrada en el blog
Modus Laborandi (\cite{entrevistas}),
escrita por Yamila Moreno.

En dicha entrada cuenta que intentaron hacer la oferta de trabajo atractiva,
describiendo el lugar de trabajo como un sitio donde todo el mundo pudiera
sentirse a gusto trabajando. Además, adjuntaron un vídeo gracioso para que
los candidatos no le tuvieran miedo al proceso.

Publicadas las ofertas de trabajo, recibieron 102 candidaturas, de los cuales
se quedaron con 65 en un primer filtro. Todos los trabajadores están a cargo
de los procesos de selección, por lo que muchos de ellos (la mayoría), leyeron
los currículums para asegurarse de que invitaban a las entrevistas presenciales
a gente que mereciera la pena, encajaran bien en el lugar de trabajo y, además,
tuvieran la experiencia necesaria para llevar a cabo los proyectos.

Entrevistaron finalmente a 10 personas, de las cuales 6 eran mujeres y 4 eran
hombres. Eligieron a más mujeres que hombres porque querían intentar ser
imparciales, y creen que las mujeres tienden a introducirse de forma más
sencilla y humilde que los hombres, por lo que querían asegurarse de que
realmente valoraban a los candidatos de forma correcta, evitando dar
preferencia a los hombres.

Planearon llevar a cabo dos entrevistas por persona: una más general, donde
hablar de cosas técnicas y de cosas menos técnicas. Dice que para ellos era de
vital importancia contratar a alguien que pudiera transformarles, no sólo formar
parte del equipo. Después de esta primera fase, se quedaron con 8 candidatos,
que eligieron considerando sus competencias técnicas pero, especialmente,
se quedaron con las personas que estaban dispuestas a aprender, a compartir,
a construir equipo...

En cuanto a la segunda entrevista, considera que añadió muy poca información
sobre los candidatos. Intentaron no ponerles presión, porque en Kaleidos intentan
que ese tipo de presión no exista a la hora de trabajar. Por tanto, cree que
si tuvieran que llevar a cabo un nuevo proceso de selección se debería pensar
mejor cómo llevar a cabo esta entrevista.

Finalmente, contrataron a dos personas nuevas para el equipo.

\section{Opinión personal}
\subsection{¿Con qué estoy de acuerdo y con qué no?}
\subsection{Cosas cuestionables}
